大律師公會揭引渡修例魔鬼細節 港府可助內地 上門搜證凍產

大律師公會揭引渡修例魔鬼細節
港府可助內地
上門搜證凍產

大律師公會執委石書銘指今次修例尚有不少具爭議內容。資料圖片

【送中惡法】

【本報訊】特區政府無視13萬人前日上街反對聲音，表明企硬要趕在7月立法會休會前完成《逃犯條例》修訂，大律師公會執委石書銘指出，今次修例尚有不少具爭議內容，如修例同時涉及《刑事事宜相互法律協助條例》，令香港執法機關日後可因應內地要求，上門對有關案件進行搜證，甚至凍結有關人士資產。石書銘形容「《逃犯條例》係拉人，《刑事事宜相互法律協助條例》係封艇」，會對商界有很大影響。

記者：梁穎妍

相關新聞：田北辰倡「港人港審」避爭議

石書銘接受本報訪問時稱，香港社會對修例最大憂慮來自對內地司法制度的不信任，他更特別提及另一魔鬼細節，指現行修例建議亦包括修改《刑事事宜相互法律協助條例》，同樣是剔除本來不包括內地的限制。

對商界影響特別大

有關修例一旦通過，屆時香港執法機關可應內地要求，在審訊尚未展開情況下上門搜證。石書銘形容今次修例，「《逃犯條例》係拉人，《刑事事宜相互法律協助條例》係封艇」。

石書銘舉例指，香港個人或公司在修例通過後，可能因《刑事事宜相互法律協助條例》有關修訂，遭港府在內地要求協助下，凍結或充公有關人士或公司，被內地指屬涉案的犯罪得益，「（律政司）唔會睇本身充公令係咪跟足程序拎，律政司話可以，法庭冇得唔遵守」；他更警告，有關搜證要求可能是內地仍未有足夠證供起訴案件，相信對香港人，特別是商界有很大影響。

對於親商界政黨經民聯立法會議梁美芬建議，在香港法庭處理移交安排下的司法程序中，加入針對香港永久性居民的額外保障，包括由港府派觀察員觀察審訊，以防被控罪名被改變等，石書銘認為若參照英國做法，訂明香港法庭可以考慮移交安排會否違反人權法、《基本法》等，法庭的把關力度會更大；或訂明兩地同時擁有司法管轄權，疑犯可選擇在香港受審等，都是額外保障，但只是退而求其次的做法。

相關新聞：特首怕讓步影響京信任

「有冇機會見律師？」

石書銘指出，觀察員的做法的確存在，主要針對政權與司法系統存在問題的國家及地方，但他質疑做法需要雙方同意，「上面（北京）同唔同意呢？」

他又指監察引渡個案的審訊過程有沒有公平審訊，只是其中一部份，「疑犯有冇機會見律師？係咪自願揀嘅律師呢？律師係咪可以好似喺香港制度下咁，無畏無懼咁代表你呢？係咪可以喺保密下畀意見你呢？拘留期間嘅待遇呢？」石書銘重申，最理想做法是將台灣案件與修改移交安排分別處理，按一貫做法重新作有足夠時間的諮詢。

上一則
上一則
特首怕讓步影響京信任

下一則
下一則
外媒報道4.28遊行：群眾重返街頭

田北辰倡「港人港審」避爭議
特首怕讓步影響京信任
外媒報道4.28遊行：群眾重返街頭
泛民阻選主席 建制謀革走涂謹申
台陸委會 呼籲港府傾聽港人不滿
戴耀廷轉囚石壁 陳健民高興遊行人數
認在台殺女友 官：只就其控罪判罰 陳同佳洗黑錢囚29月
大狀指判刑偏重可上訴
良心拉麵店老闆：無懼秋後算賬
《星島》社評促緩修例
無視13萬人怒吼林鄭企硬「送中」

支持修訂引渡條例
睇下班撐中傷家狗會有咩下場
同得大陸做生意我唔信佢地背後冇做過陰質野
到時俾人要脅，唔聽話就引渡